%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\title{Colinéarité\\Corrigé}
\date{Mars 2020}
\classe{2\up{de}}
\dsnum{DS 6}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\dotrule}[1]{\parbox[t]{#1}{\dotfill}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Application directe]
  \begin{em}
    Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on donne
    $B\coord{-2}{60}$, $C\coord{87}{5}$ et $D\coord{32}{39}$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item\emph{Lecture graphique}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Dans un repère orthonormé allant de -5 à 90 en abscisses, et de 0 à 60 en ordonnées, placer les trois points (pensez à prendre une échelle adaptée).}
          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[scale=.1,very thick]
              \draw[dotted, gray, step=5] (-5, 0) grid (90, 60);
              \draw[->] (-5, 0) -- (90, 0);
              \draw[->] (0, 0) -- (0, 60);
              \draw (0, 5) node[left]{5};
              \draw (5, 0) node[below]{5};

              \draw(-2, 60) node{$\mathbf{\times}$} node[left]{$B$};
              \draw(87, 5) node{$\mathbf{\times}$} node[left]{$C$};
              \draw(32, 39) node{$\mathbf{\times}$} node[left]{$D$};

              \draw[dashed] (-2, 60) -- (87, 5);
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
        \item \emph{Pensez-vous que les trois points $B$, $C$, $D$ sont alignés ?}
          Les trois points $B$, $C$, $D$ semblent alignés.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Par le calcul}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{BC}$ et $\vecteur{CD}$.}
          \begin{align*}
            \vecteur{BC}\coord{x_C-x_B}{y_C-y_B}&=\coord{87-(-2)}{5-60}=\coord{89}{-55}\\
            \vecteur{CD}\coord{x_D-x_C}{y_D-y_C}&=\coord{32-87}{39-5}=\coord{-55}{34}\\
          \end{align*}
        \item \emph{Les vecteurs $\vecteur{BC}$ et $\vecteur{CD}$ sont-ils colinéaires ?}
          Vérifions la condition de colénéarité.
          \[
            89\times43-(-55)\times(-55)=802\neq0
          \]
          Les deux vecteurs ne sont pas colinéaires.
        \item \emph{Les points $B$, $C$ et $D$ sont-ils alignés ?}
          Puisque $\vecteur{BC}$ et $\vecteur{CD}$, les trois points $B$, $C$, $D$ ne sont pas alignés. Remarque : Ils sont \emph{presque} alignés, c'est pour cela que nous avons donné la mauvaise réponse par lecture graphique.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère deux vecteurs de coordonnées $\vecteur{u}\coord{2}{x}$ et $\vecteur{v}\coord{x}{18}$, où $x$ est un nombre à déterminer.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires si et seulement si $x^2-36=0$.}
      Les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires si et seulement si la condition de colinéarité est respectée, c'est-à-dire si :
      \begin{align*}
        x\times x-2\times18&=0\\
        x^2-36&=0
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire les valeurs de $x$ pour lesquelles les deux vecteurs sont colinéaires.}
      D'après la question précédente, les deux vecteurs sont colinéaires si et seulement si $x^2-36=0$, c'est-à-dire si :
      \begin{align*}
        x^2-36&=0\\
        x^2&=36\\
        x=\sqrt{36} &\text{ ou } x=-\sqrt{36}\\
        x=6         &\text{ ou } x=-6
      \end{align*}
      Les deux vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont donc colinéaires si $x=6$ ou $x=-6$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Soit $ABCD$ un parallélogramme, et $E$ un point tel que $\vecteur{CE}=2\vecteur{AB}-\vecteur{CD}$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Faire une figure.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
          \coordinate (A) at (0, 0);
          \coordinate (B) at (2, 0);
          \coordinate (D) at (1, 1);
          \coordinate (C) at ($(B)+(D)$);

          \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
          \draw (A) node[below left]{$A$};
          \draw (B) node[below right]{$B$};
          \draw (C) node[above right]{$C$};
          \draw (D) node[above left]{$D$};

          \draw[dashed, ->] (C) -- ++($(B)-(A)$) node[below, midway]{$\vecteur{AB}$};
          \draw[dashed, ->] ($(C)+(B)-(A)$)-- ++($(B)-(A)$) node[below, midway]{$\vecteur{AB}$};
          \draw[dashed, ->] ($(C)+2*(B)-2*(A)$)-- ++($(C)-(D)$) node[below, midway]{$\vecteur{DC}=-\vecteur{CD}$};
          \draw ($2*(C)+2*(B)-2*(A)-(D)$) node{$\mathbf{\times}$} node[right]{$E$};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{Montrer que $\vecteur{CE}=3\vecteur{AB}$.}
      Commençons par la définition de $\vecteur{CE}$ donnée dans l'énoncé.
      \begin{align*}
        \vecteur{CE} &= 2\vecteur{AB}-\vecteur{CD}\\
        &= 2\vecteur{AB}+\vecteur{DC} \text{ car $\vecteur{-CD}=\vecteur{DC}$}\\
        &= 2\vecteur{AB}+\vecteur{AB} \text{ car $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$}\\
        & \phantom{2\vecteur{AB}+\vecteur{AB}} \text{car $ABCD$ est un parallélogramme}\\
        &=3\vecteur{AB}
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire que les droites $\left( CE \right)$ et $\left( AB \right)$ sont parallèles.}
      Puisque $\vecteur{CE}=3\vecteur{AB}$, alors les vecteurs $\vecteur{CE}$ et $\vecteur{AB}$ sont colinéaires, et les droites $\left( AB \right)$ et $\left( CE \right)$ sont parallèles.
  \end{enumerate}

  \begin{exercice}
    \begin{em}
      Dans le plan muni d'un repère, on considère trois points $A(0;2)$, $B(-1;3)$ et $C\left( 2;2 \right)$, ainsi qu'un quatrième point $D$ tel que $\vecteur{BD}=2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$.
    \end{em}
    \begin{enumerate}
      \item \emph{Montrer que les coordonnées de $D$ sont $\coord{-1}{5}$.}
        Commençons par calculer les coordonnées de $2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$.
        \begin{align*}
          \vecteur{AB}\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}&=\coord{-1-0}{3-2}=\coord{-1}{1}\\
          \vecteur{AC}\coord{x_C-x_A}{y_C-y_A}&=\coord{2-0}{2-2}=\coord{2}{0}
        \end{align*}
        Nous pouvons donc calculer les coordonnées de $2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$.
        \begin{align*}
          2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}&\coord{2x_{\vecteur{AB}}+x_{\vecteur{AC}}}{2y_{\vecteur{AB}}+y_{\vecteur{AC}}}\\
          &=\coord{2\times\left( -1 \right)+2}{2\times1+0}\\
          &=\coord{0}{2}\\
        \end{align*}
        D'autre part, les coordonnées de $\vecteur{BD}$ sont :
        \[
          \vecteur{BD}\coord{x_D-x_B}{y_D-y_B}
          =\coord{x_D-(-1)}{y_D-3}
          =\coord{x_D+1}{y_D-3}
        \]
        Enfin, puisque $\vecteur{BD}=2\vecteur{AB}+\vecteur{AC}$, les deux vecteurs ont les mêmes coordonnées.

        \begin{multicols}{2}
          \begin{align*}
            x_D+1&=0\\
            x_D&=0-1\\
            x_D&=-1
          \end{align*}

          \columnbreak

          \begin{align*}
            y_D-3&=2\\
            y_D&=2+3\\
            y_D&=5
          \end{align*}
        \end{multicols}

          Les coordonnées de $D$ sont donc $D\coord{-1}{5}$.
      \item \emph{Les droites $\left( AB \right)$ et $\left( CD \right)$ sont-elles parallèles ?}

        D'une part, nous avons déjà calculé que $\vecteur{AB}\coord{-1}{1}$. D'autre part, on a $\vecteur{CD}\coord{x_D-x_C}{y_D-y_C}=\coord{-1-2}{5-2}=\coord{-3}{3}$.

        Vérifions la condition de colinéarité : $-1\times3-1\times(-3)=-3+3=0$, donc les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$ sont colinéaires, donc les droites $\left( AB \right)$ et $\left( CD \right)$ sont parallèles.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}
\end{exercice}

\end{document}
